\documentclass[a4paper, 11pt, twocolumn]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{times}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage{amsthm, amssymb, amsmath}
\usepackage[left=1.5cm, top=2.5cm, text={18cm, 25cm}]{geometry}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definice}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{sentence}{Věta}

\begin{document}
\begin{titlepage}
		\begin{center}
			{\Huge\textsc{
				Fakulta informačních technologií\\[0.4em]
				Vysoké učení technické v~Brně}} \\
			\vspace{\stretch{0.382}}
			{\LARGE
				 Typografie a~publikování -- 2. projekt\\[0.3em]
				Sazba dokumentů a~matematických výrazů
			}
			\vspace{\stretch{0.618}}
		\end{center}

		{\Large
			\the\year
			\hfill
			Nikolas Masica (xmasic00)
		}
	\end{titlepage}
\date{March 2018}



\section*{Úvod}
V~této úloze si vyzkoušíme sazbu titulní strany, matematických vzorců, prostředí a~dalších textových struktur obvyklých pro technicky zaměřené texty (například rovnice~(\ref{rov1}) nebo Definice \ref{1} na straně \pageref{page1}). Rovněž si vyzkoušíme používání odkazů \verb|\ref| a \verb|\pageref|.

Na titulní straně je využito sázení nadpisu podle optického středu s~využitím zlatého řezu. Tento postup byl probírán na přednášce. Dále je použito odřádkování se zadanou relativní velikostí 0.4em a 0.3em.

\section{Matematický text}
Nejprve se podíváme na sázení matematických symbolů a~výrazů v~plynulém textu včetně sazby definic a~vět s~využitím balíku \texttt{amsthm}. Rovněž použijeme poznámku pod čarou s~použitím příkazu \verb|\footnote|. Někdy je vhodné použít konstrukci \verb|${}$|, která říká, že matematický text nemá být zalomen.
\begin{definition}\label{1}
 Turingův stroj \emph{(TS) je definován jako šestice
tvaru $M = (Q, \Sigma, \Gamma, \delta, q_{0}, q_{F})$, kde:}

\begin{itemize}
    \item \emph{$Q$ je konečná množina vnitřních} (řídicích) stavů,
    \item \emph{$\Sigma$ je konečná množina symbolů nazývaná} vstupní
abeceda, $\Delta \notin \Sigma$,
    \item \emph{$\Gamma$ je konečná množina symbolů, $\Sigma \subset \Gamma$, $\Delta \in \Gamma$,
nazývaná} pásková abeceda,
    \item $\delta$ : ($Q$$\backslash$$\{$$q_{F}$$\}$)$\times$$\Gamma$ $\rightarrow$ $Q$$\times$($\Gamma$$\cup$$\{L, R\}$),\emph{kde $L, R \notin \Gamma$,
je parciální} přechodová funkce,
    \item $q_{0}$ \emph{je} počáteční stav, $q_{0} \in Q$ \emph{a}
    \item $q_{F}$ \emph{je} koncový stav, $q_{F} \in Q$.
\end{itemize}
\end{definition}
Symbol $\Delta$ značí tzv. \emph{blank} (prázdný symbol), který se vyskytuje na místech pásky, která nebyla ještě použita (může ale být na pásku zapsán i později).

\emph{Konfigurace pásky} se skládá z~nekonečného řetězce,
který reprezentuje obsah pásky a~pozice hlavy na tomto
řetězci. Jedná se o~prvek množiny $\{\gamma\Delta^\omega\,|\, \gamma \in \Gamma^*\} \times \mathbb{N}.$\footnote{Pro libovolnou abecedu $\Sigma$ je $\Sigma^\omega$ množina všech \emph{nekonečných} řetězců nad $\Sigma$, tj. nekonečných posloupností symbolů ze $\Sigma$. Pro připomenutí: $\Sigma^*$ je množina všech \emph{konečných} řetězců nad $\Sigma$.} \emph{Konfiguraci pásky} obvykle zapisujeme jako $\Delta xyz\underline{z}x\Delta$... (podtržení značí pozici hlavy). \emph{Konfigurace stroje} je pak dána stavem řízení a~konfigurací pásky. Formálně se jedná o~prvek množiny $Q \times \{\gamma\Delta^\omega\,|\,\gamma \in \Gamma^*\} \times \mathbb{N}$. \label{page1}

\subsection{Podsekce obsahující větu a odkaz}
\begin{definition}\label{2}
Řetězec $w$ nad abecedou $\Sigma$ je přijat TS $M$\emph{ jestliže $M$ při aktivaci z~počáteční konfigurace pásky $\underline{\Delta}w\Delta$... a~počátečního stavu $q_{0}$ zastaví přechodem do koncového stavu $q_{F}$,  tj. ($q_{0}, \Delta w \Delta^\omega,0$) \,$\underset{M}{\overset{*}{\vdash}}\,$  ($q_{F},\gamma,n$) pro nějaké $\gamma \in \Gamma^*$ a~$n \in \mathbb{N}$.}

\emph{Množinu $L(M) = \{ w \,|\, w$ je přijat TS M\}\,$\subseteq  \Sigma^*$
nazýváme} jazyk přijímaný TS $M$.
\end{definition}

Nyní si vyzkoušíme sazbu vět a~důkazů opět s~použitím balíku \texttt{amsthm}.
\begin{sentence}
Třída jazyků, které jsou přijímány TS, odpovídá
\emph{rekurzivně vyčíslitelným jazykům.}
\end{sentence}
\begin{proof}
V~důkaze vyjdeme z~Definice \ref{1} a \ref{2}.
\end{proof}
\section{Rovnice a odkazy}
Složitější matematické formulace sázíme mimo plynulý
text. Lze umístit několik výrazů na jeden řádek, ale pak je
třeba tyto vhodně oddělit, například příkazem \verb|\quad|.

$$ 
 \sqrt[i]{x^3_i}
 \quad \text{kde}\ x_i\ \mathrm{je}\ i\text{-té sudé číslo}
 \quad y_i^{2y_i} \not\equiv y_i^{{y_i}^{y_i}}
$$

V~rovnici (\ref{rov1}) jsou využity tři typy závorek s~různou
explicitně definovanou velikostí.


\begin{eqnarray}\label{rov1}
	x& = &\label{eq_1} \bigg\{\Big([a + b] * c\Big)^d \oplus 1 \bigg\}\\
	y& = &\lim_{x\to\infty} \frac{\sin^2x + \cos^2x}{\frac{1}{log_{10} x}}  \nonumber
\end{eqnarray}

V~této větě vidíme, jak vypadá implicitní vysázení limity $\lim_{x\to\infty}f(n)$
v~normálním odstavci textu. Podobně je to i~s~dalšími symboly jako $ \sum^n_{i=1} 2^i$ či $ \bigcup_{A \in \mathcal{B}} A$.  V~případě vzorců $ \lim\limits_{n\to\infty}f(n)$ a $\sum\limits_{i=1}^{n} 2^{i}$ jsme si vynutili méně úspornou sazbu příkazem \verb|\limits|.

\begin{eqnarray}
		\int\limits^b_a f(x) \, \mathrm{d}x & = & - \int^a_b g(x) \, \mathrm{d}x \\
		\overline{\overline{A \vee B}} & \Leftrightarrow & \overline{\overline{A} \wedge \overline{B}}
	\end{eqnarray}

\section{Matice}
Pro sázení matic se velmi často používá prostředí \texttt{array}
a~závorky (\verb|\left, \right|).

$$
		\left(
		\begin{array}{ccc}
			a + b & \widehat{\xi + \omega} & \hat{\pi} \\
			 \vec a & \overleftrightarrow{AC} & \beta\\
		\end{array}
		\right) = 1 \Longleftrightarrow \mathbb{Q} = \mathbb{R}
$$
$$
		\mathbf{A} =
		\left\|
		\begin{array}{cccc}
			a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1n} \\
			a_{21} & a_{22} & \ldots & a_{2n} \\
			\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
			a_{m1} & a_{m2} & \ldots & a_{mn}
		\end{array}
		\right\| = \left|
		\begin{array}{cc}
			t & u \\
			v & w
		\end{array}
		\right|
		= tw - uv
$$

Prostředí \texttt{array} lze úspěšně využít i jinde.

$$
		\binom{n}{k} =
		\left\{
		\begin{array}{ll}
			\frac{n!}{k! (n - k)!} & \text{pro } 0 \leq k \leq n \\
			0 & \text{pro } k < 0 \text{ nebo } k > n
		\end{array}
		\right.
	$$
\section{Závěrem}
V~případě, že budete potřebovat vyjádřit matematickou
konstrukci nebo symbol a~nebude se Vám dařit jej nalézt
v~samotném \LaTeX u, doporučuji prostudovat možnosti balíku
maker \AmS-\LaTeX.


\end{document}
